\documentclass{ryslidepie}

\usepackage{ctex}
\usepackage{fancyvrb}
\renewcommand{\theFancyVerbLine}{%
   \color{gray!30}{\tiny\arabic{FancyVerbLine}}}

\title{降水气候预测：基于机器学习的组合方法}
\author{任雨}
\date{北京天气恩索风险管理咨询有限公司}
\begin{document}

\myfrontcover

\tableofcontents\thispagestyle{empty}

\newpage\section{气候预测的关键科学问题和方法}
\begin{itemize}
    \item 关键科学问题
    \begin{itemize}
        \item 气候系统：{\it 复杂的、高度非线性的、开放的巨系统}
        \item 气候系统的可预报性：{\it 外部强迫和内部过程}
    \end{itemize}
    \item 预测方法
    \begin{itemize}
        \item 统计学：统计气候学
        \item 数值模式：气候系统物理模型的数学描述和计算机应用
        \item 动力统计：数值模式 $+$ 统计学
        \item {\color{green!50}机器学习}
        \begin{itemize}
            \item 机器学习是{\bf 让计算机程序随着经验积累自动提高性能}
            \item {\it 机器学习}与{\it 统计学}的联系和区别
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\newpage\section{机器学习 Vs 统计学}
\begin{itemize}
    \item 统计学和机器学习的文化差异和本质区别
    \begin{itemize}
        \item 统计学更关心{\color{green!50}模型的可解释性}
        \begin{quote}
            \it 更多是关于问题本质的一个个检验，目标是建立一个可以解释的问题的模型，然而很多问题的复杂性使得严谨的统计模型无法被构建出来
        \end{quote}
        \item 机器学习更关心{\color{green!50}模型的预测能力}
        \begin{quote}
            \it 目标是搭建一套高效可靠的系统，能够持续的预测未来并且稳定的工作，即使这种预测缺乏完美的解释
        \end{quote}
    \end{itemize}
    \item 机器学习与统计学是互补的吗？
    \begin{quote}
        \verb"http://synchuman.baijia.baidu.com/article/283931"
    \end{quote}
\end{itemize}

\newpage\section{机器学习的组合方法}
\begin{itemize}
    \item 组合的目的
    \begin{itemize}
        \item 将若干基于某种算法的估计结合起来，从而提高{\it\color{green!50} 泛化能力}
    \end{itemize}
    \item 组合方法的分类和举例
    \begin{itemize}
        \item {\it 均值法}（Averaging methods）
        \begin{itemize}
            \item 装袋（Bagging）
            \item 随机森林（Forests of randomized trees）
        \end{itemize}
        \item {\it 提升法}（Boosting methods）
        \begin{itemize}
            \item 自适应提升（AdaBoost）
            \item 梯度树提升（Gradient Tree Boosting）
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\newpage\section{中国降水的气候预测：组合方法的应用}
\begin{itemize}
    \item 基础数据
    \begin{itemize}
        \item 中国 160 个国际气候交换站 1951 年 1 月至今逐月降水量\\
            \verb"http://cmdp.ncc-cma.net/nccdownload/index.php?ChannelID=1"
        \item 百项气候系统指数集：88 项大气环流指数、26 项海温指数、16 项其他指数\\
            \verb"http://cmdp.ncc.cma.gov.cn/Monitoring/cn_index_130.php"
    \end{itemize}
    \newpage
    \item 关键技术：以夏季（JJA）降水量预测为例
    \begin{enumerate}
        \item 设定预测目标
        \begin{itemize}
            \item 以各站当年夏季降水量为原始目标
            \item 以 1981--2010 为气候基准期，计算历年夏季降水量距平百分率
            \item 以 $\frac{100n}{6}|_{n=1,...,6}$ 百分位为界，将降水划分为 0--5 共 6 个均匀等级（若以距平百分率 $-50, -20, 0, 20, 50$ 为划分标准，则各等级不是等概率事件）作为{\color{green!50}预测目标 $Y$}
        \end{itemize}
        \item 预测因子筛选（特征选择技术）
        \begin{itemize}
            \item 以前一年 7 月至当年 4 月各项气候系统指数为候选因子
            \item 计算 Pearson 相关系数和 Spearman 相关系数，并以 $\alpha=0.01$ 进行显著性检验
            \item 通过显著性检验的因子构成{\color{green!50}预测因子 $X$}
            \item 若未能筛选到预测因子，则使 $\alpha *= 2$ 迭代筛选过程
        \end{itemize}
        \newpage
        \item 组合方法和交叉验证
        \begin{itemize}
            \item 构建组合分类器
            \begin{itemize}
                \item 均值法：Bagging, RandomForest and ExtraTrees
                \item 提升法：AdaBoost, GradientBoosting
            \end{itemize}
            \item 交叉验证（分类器性能评价）
            \begin{itemize}
                \item 样本时段：1951--2010 共 60 年
                \item 迭代器：采用 Stratified $k$-fold
                \item 计算{\color{green!50}交叉验证得分 $S$}
                \item {\color{green!50} $S$} 减去气候概率，即为{\bf 预测技巧得分}
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \newpage
        \item 业务化方案
        \begin{itemize}
            % \item 将预测因子输入完成学习的组合分类器
            % \item 2011--2015 预测水平与 1951--2010 交叉验证评分一致
            \item 每年年初开始自动发布当年夏季降水量预测
            \item 单站预测和区域分布图均可自动化制作
            \item 组合方法同时可以预测出单站各降水等级出现的概率
            \item 若加以人工分析判别，可进一步提高预测水平
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\newpage\section{附图}
未完待续

\mybackcover
% of cause you can use custom back cover instead of \mybackcover
%\newpage
%\vspace*{\fill}
%{\centering\color{white} See Your Later\\}
%\vspace*{\fill}
\end{document}
